\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{6} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Évaluation bilan chimie} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Oxydoréduction}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\mybox{Des données numériques et formules disponibles en fin de document}
\vspace{0.2cm}

Durée : 1h00 - Attention aux chiffres significatifs.
\end{center}

\vspace{0.cm}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} A l'aide de vos connaissances et en justifiant proprement, expliquez pourquoi on peut protéger un morceau de pièce en acier (comme la coque d'un navire par exemple) à l'aide de magnésium.\\
On précisera un autre métal pouvant permettre cette protection. On donnera aussi un autre métal ne pouvant pas servir de protection en expliquant pourquoi.\\
Note : l'acier est majoritairement composé de fer.
\begin{correction}
Lors d'une réaction ox red, le réducteur le plus fort est attaqué par le milieu, il suffit de trouver un réducteur plus fort que le fer comme par exemple le zinc. On regarde le potentiel électrochimique pour comparer. Un autre serait le zinc ou l'aluminium.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}


\exo{} On place une lame de cuivre dans un bain contenant une solution de nitrate d'or contenant des ions \chemfig{Au^{3+}}. La solution se colore petit à petit en bleu et en même temps une couche d'or solide se dépose sur le cuivre.
\begin{enumerate}
\item A l'aide des informations données, donner les deux espèces du couple de l'or.
\item Écrire et équilibrer les deux demis réactions de cette réaction globale.
\item Écrire l'équation bilan de la réaction. 

\end{enumerate}
Après un temps assez long, on détermine par spectrophotométrie la concentration d'ions \chemfig{Cu^{2+}} présents dans le milieu et on obtient une concentration $c=\SI{2.0e-3}{\mol\per\liter}$ dans un volume $V=\SI{100}{\milli\liter}$ de solution.\\
On déduit d'un tableau d'avancement non demandé ici que la quantité de matière en or récupérée est $n_{Au}=\SI{1.3e-4}{\mol}$.

\begin{enumerate}[resume]
\item Déterminer la masse d'or récupérée.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Couple de l'or : \chemfig{Au^{3+}} / \chemfig{Au}
\item Réactions :
\begin{itemize}
\item  \chemfig{Au^{3+}} + \chemfig{3e^{-}} $\implies$ \chemfig{Au}
\item  \chemfig{Cu} $\implies$ \chemfig{Cu^{2+}} + \chemfig{2e^{-}} 
\item Les réactions n'échangent pas le même nombre d'électrons on doit donc procéder à un ajustement :
\item  \chemfig{2Au^{3+}} + \chemfig{6e^{-}} $\implies$ \chemfig{2Au}
\item  \chemfig{3Cu} $\implies$ \chemfig{3Cu^{2+}} + \chemfig{6e^{-}} 
\end{itemize}
\item On en déduit la réaction globale : \chemfig{2Au^{3+}} + \chemfig{3Cu} $\implies$ \chemfig{2Au} + \chemfig{3Cu^{2+}}
\item Le tableau d'avancement donne :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{2Au^{3+}} & \chemfig{3Cu} & \chemfig{2Au} & \chemfig{3Cu^{2+}} \crh
État initial &  $n_1$ & $n_2$ & 0 & 0 \crh
État final & non demandé & non demandé  & $2x_{max}$& $3x_{max}$ \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

Pour calculer l'avancement, on doit calculer la quantité de matière de cuivre en solution : \\
$n=c\times V = 2.0\times 10^{-3} \times 0.100 = \SI{2.0e-4}{\mol}$ \\
Cette quantité est égale à $3x_{max}$ ce qui donne $x_{max} = \SI{6.7e-5}{\mol}$ \\
Partant de ce résultat, on calcule la quantité de matière d'or formée : $n_{Au} = 2x_{max} = \SI{1.3e-4}{\mol}$ \\
On utilise la masse molaire de l'or : $m_{Au} = 1.3\times10^{-4}\times 197 = \SI{2.6e-2}{\gram}=\SI{26}{\milli\gram}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}



\exo{} Un clou en acier de masse $m=\SI{500}{\milli\gram}$ est plongé dans un volume $V=\SI{50}{\milli\liter}$ d'acide chlorhydrique de concentration $c=\SI{0.10}{\mol\per\liter}$. 
\begin{enumerate}
\item Les couples sont ceux du fer et des ions \chemfig{H_3O^{+}}, justifier l'attaque à l'aide de la règle du gamma.
\item Écrire la demi réaction du fer sachant que l'autre est \chemfig{2H_3O^{+}}  + \chemfig{2e^{-}}$\implies$ \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O}.
\item Écrire l'équation bilan de la réaction.
\item Calculer les quantités de matière initialement introduites en fer et en acide.
%\item A l'aide d'un tableau d'avancement, déterminer le réactif limitant de cette réaction.
%\item Calculer le volume de dihydrogène à la fin de la réaction.
\end{enumerate}
Un tableau d'avancement donne la quantité de matière de fer restante : $n_{Fe} = \SI{6.5e-3}{\mol}$
\begin{enumerate}[resume]
\item Calculer la masse de fer restante en fin de réaction.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Les couples sont \chemfig{Fe^{2+}} / \chemfig{Fe} et \chemfig{H_3O^{+}} / \chemfig{H_2} 
\vspace{0.2cm}

Pour la règle du gamma, il faut placer les couples sur un échelle de potentiel et vérifier. 

\item Avant d'écrire l'équation, il faut écrire les demis réactions s'écrivent dans le sens :
\begin{itemize}
\item \chemfig{Fe} $\implies$ \chemfig{Fe^{2+}} + \chemfig{2e^{-}}
\item \chemfig{2H_3O^{+}}  + \chemfig{2e^{-}}$\implies$ \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O}
\end{itemize}
Il y a autant d'électrons échangés, on peut sommer les demi équations :
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\chemfig{Fe} + \chemfig{2H_3O^{+}} $\implies$ \chemfig{Fe^{2+}} + \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O}

\end{center}

Procédons au bilan de matière : 
\begin{itemize}
\item $n_{fer} = n_1 = \dfrac{0.500}{55.8}=\SI{8.96e-3}{\mol}$
\item $n_{acide} = n_2 = 1.0 \times 50\times 10^{-3} = \SI{5.0e-3}{\mol}$
\end{itemize}
Tableau d'avancement :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{Fe} & \chemfig{2H_3O^{+}} & \chemfig{Fe^{2+}} & \chemfig{H_2} & \chemfig{2H_2O} \crh
État initial &  $n_1$ & $n_2$ & 0 & 0 & 0 \crh
État final & $n_1 -x_{max}$ & $n_2 -2x_{max}$  & $x_{max}$& $x_{max}$& $2x_{max}$ \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

Détermination du réactif limitant : On doit traiter les deux cas :
\begin{itemize}
\item Cas 1 : fer limitant alors $n_1 = x_{max} = \SI{8.96e-3}{\mol}$
\item Cas 2 : acide limitant alors : $x_{max} = 0.5 \times 5.0\times 10^{-3} = \SI{2.5e-3}{\mol}$
\end{itemize}
L'acide est donc le réactif limitant et on a $x_{max}=\SI{2.5e-3}{\mol}$ On peut calculer les quantités demandées :
\begin{itemize}
%\item Dihydrogène formé (gaz) :$n_{H2}= x_{max} = \SI{2.5e-3}{\mol}$ ce qui donne $V=\SI{0.060}{\liter}$ formés
\item Fer restant  : $n_R = n_1 - x_{max} = \SI{6.5e-3}{\mol}$ ce qui donne $m=55.8 \times 6.5\times 10^{-3} = \SI{0.36}{\gram} = \SI{360}{\milli\gram}$

\end{itemize}

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} Les pluies acides sont dues au rejet de polluants dans l'atmosphère. L'un des polluants se retrouve sous la forme d'acide sulfurique de formule \chemfig{H_2SO_4}. Ces pluies favorisent la corrosion de certains métaux comme le zinc ou le fer. Sachant que l'acide sulfurique se dissocie en ions \chemfig{H_3O^{+}}, \textbf{expliquer} pourquoi la corrosion peut se produire.\\
Selon vous, pourquoi continuer à utiliser des gouttières ou chenaux en zinc malgré ça ?
\begin{correction}
Règle du gamma entre l'acide et le métal. L'utilisation du zingage s'explique par la formation d'une couche d'oxyde qui protègera rapidement le reste du métal.
\end{correction}
\finexo

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{Large}
\textbf{Données numériques et relations}

\end{Large}
\end{center}

\begin{itemize}
\item  $n=\dfrac{m}{M}$ pour une espèce solide
\item  $n=c \times V$ avec $c$ la concentration en \si{\mol\per\liter} pour des solutions
\item  $n=\dfrac{V}{V_M}$ pour des gaz avec $V_M=\SI{24}{\liter\per\mol}$
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|}
\hline
Espèce & Masse molaire (\si{\gram\per\mol}) \crh
Fer & 55.8 \crh
Or & 197 \crh
Hydrogène  & 1.0 \crh
Oxygène & 16.0 \crh
Zinc & 65 \crh
Aluminium & 27 \crh

\end{tabularx}
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|}
\hline
Couple ox/red & Potentiel standard (\si{\volt}) \crh
\chemfig{Au^{3+}} / \chemfig{Au} & 1.50 \crh
\chemfig{Cl_2} / \chemfig{Cl^{-}} & 1.39 \crh
\chemfig{Ag^{+}} / \chemfig{Ag}  & 0.80 \crh
\chemfig{Cu^{2+}} / \chemfig{Cu} & 0.34 \crh
\chemfig{H^{+}} / \chemfig{H_2} & 0 \crh
\chemfig{Pb^{2+}} / \chemfig{Pb} & -0.13 \crh
\chemfig{Sn^{2+}} / \chemfig{Sn} & -0.14 \crh
\chemfig{Ni^{2+}} / \chemfig{Ni} & -0.23 \crh
\chemfig{Fe^{2+}} / \chemfig{Fe} & -0.44 \crh
\chemfig{Zn^{2+}} / \chemfig{Zn} & -0.76 \crh
\chemfig{Al^{3+}} / \chemfig{Al} & -1.67 \crh
\chemfig{Mg^{2+}} / \chemfig{Mg} & -2.37 \crh

\end{tabularx}
\end{center}

\vspace{1cm}

%Exemple de tableau d'avancement 
%\vspace{0.3cm}
%
%\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%& R1 & R2  & P1  & P2  & P3  \crh
%État initial &  $n_1$ & $n_2$ & 0 & 0 & 0 \crh
%État final & &   & & &  \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.1cm}


\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\end{document}
